[
    {
        "question": "조금 더 큰 집과 채마밭을 팔더니 서울 시내의 벽에 타일이 붙은 집을 사서 이사를 했다.",
        "answer": "아버지에 대한 존경의 이유"
    },
    {
        "question": "그리고 아버지는 취직을 했다.",
        "answer": "아버지에 대한 존경의 이유"
    },
    {
        "question": "사장 대령 교수",
        "answer": "사회적으로 인정받는 직업"
    },
    {
        "question": "나의 아버지에겐 어떤 딴 아버지하고도 안 닮은 훌륭함이 있었다.",
        "answer": "'나'가 아버지를 우상으로 섬기게 되었음이 나타남"
    },
    {
        "question": "어쩌면 그렇게 세상의 아버지란 아버지는 허약하고 비굴하고 비실비실해 뵈는 쪼오다일까.",
        "answer": "우상인 '나'의 아버지를 제외한 다른 아버지들을 쪼오다로 비하함. '나'의 정신적 미숙함을 보여 줌"
    },
    {
        "question": "채마밭을 가꾸며 과수원으로 품팔이를 다니던",
        "answer": "아버지의 직업. 사회적으로 보았을 때에는 변변치 않음"
    },
    {
        "question": "생귤, 플라스틱",
        "answer": "생귤 : 자연적인 것. 자연스러운 육체미를 가진 아버지를 비유함. 플라스틱 귤 : 인공적인 것. 인위적으로 만들어진 근육을 가진 보디빌더를 비유함"
    },
    {
        "question": "그 옷은 여름이나 겨울이나 까마귀처럼 윤택하게 새까맣고 찬란한 금빛 단추가 필요 이상으로 여러 개 달렸고 소맷부리와 모자에 굵은 금줄을 두른 비상식적이리만큼 화려한 옷이었다.",
        "answer": "아버지의 제복에 대한 '나'의 주관적 묘사, 독자가 아버지의 직업(수위)을 유추할 수 있음"
    },
    {
        "question": "세상에 검은빛과 황금빛의 대비처럼 화려하면서도 장엄한 대비가 또 있을까. 그 옷엔 넥타이 따위는 필요 없었다.",
        "answer": "넥타이는 화이트칼라의 상징, '나'는 아버지 제복의 실체를 눈치채지 못한 어리숙한 화자임"
    },
    {
        "question": "그리고 내가 늠름하고 훌륭한 우리 아버지에 대한 벅찬 경의와 감동으로써 '차렷', '경롓'을 호령하면 동생들은 엄숙하고도 진지한 내 동작을 그대로 흉내 내 두 발을 모으고, 꼿꼿이 서서 오른손을 눈썹 위로 올려붙였다.",
        "answer": "아버지의 제복에서 힘과 권위 느낀 '나'와 형제의 경의와 감동이 담긴 행동 => 3형제까지 모두 아버지 존경하고 있음"
    },
    {
        "question": "동생들이 되겠다는 아버지가, 결코 남자가 여자 만나서 애 낳게 하면 되는 생리적인 아버지가",
        "answer": "어른들이 받아들인 의미"
    },
    {
        "question": "아니라 나의 아버지같이 뛰어나게 훌륭한 인격",
        "answer": "나의 동생들이 생각한 의미"
    },
    {
        "question": "동생들이 되겠다는 아버지가, 결코 남자가 여자 만나서 애 낳게 하면 되는 생리적인 아버지가 아니라 나의 아버지같이 뛰어나게 훌륭한 인격이라는 걸 어른들은 이해하지 못했다.",
        "answer": "위기1: '나'와 동생들은 멋진 제복을 입고 출근하는 아버지를 자랑스러워하고 존경함"
    }
]